%Consideremos duas especies de animais que vivem num certo habitat fechado no
%qual partilham recursos alimentares. Representemos por Q e P as duas populac~oes.
%Torna-se evidente que cada populac~ao contribui para reduzir os recursos alimentares da outra e
%que, deste modo, afecta de maneira desfavoravel a evoluc~ao da outra populac~ao.


\section {Introdução}
\subsection{Objetivos de aprendizagem}
\noindent
\subsection{Ferramentas utilizadas}
\begin{enumerate}[ {(}1{)} ]
\item Wolfram One \cite{wolfram}  - é uma plataforma de computação híbrida, integrando totalmente nuvem e desktop - o ponto de partida ideal para usar todos os recursos das tecnologias Wolfram.
\newline Da análise de dados à modelagem (com nossos ou os seus dados selecionados), da publicação de uma API à uma apresentação ao vivo do seu último R\&D, de notebooks instantâneos para programar rapidamente seu protótipo, Wolfram One é um produto fácil de usar da empresa de computação que é líder mundial.\newline De formulários web básicos à análise de dados em larga escala, a tecnologia Wolfram inclui a funcionalidade para qualquer tipo de tarefa computacional.
\item \LaTeX \cite{latex}   - é um sistema de preparação de documentos para composição tipográfica de alta qualidade. É mais frequentemente usado para documentos técnicos ou científicos de médio a grande porte, mas pode ser usado para quase qualquer forma de publicação.\newline
\LaTeX não é um processador de texto! Em vez disso, o \LaTeX incentiva os autores a não se preocuparem muito com a aparência de seus documentos, mas a se concentrarem em obter o conteúdo certo.
\item Overleaf \cite{overleaf} - é uma startup e empresa social que cria ferramentas modernas de autoria colaborativa para ajudar a tornar a ciência e a pesquisa mais rápidas, abertas e transparentes.\newline
A tecnologia de colaboração líder de mercado da Overleaf está agora em uso por mais de nove milhões de pesquisadores, estudantes e professores em instituições, laboratórios e indústrias em todo o mundo.
\item Matlab \cite{matlab} - é uma plataforma de programação projetada especificamente para engenheiros e cientistas analisarem e projetarem sistemas e produtos que transformam nosso mundo. O coração do Matlab é a linguagem Matlab, uma linguagem baseada em matriz que permite a expressão mais natural da matemática computacional.
\end{enumerate}